\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% ── Codificação e Idioma ──────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% ── Tipografia ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% ── Layout ───────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% ── Gráficos e Figuras ────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,shapes.geometric,positioning,fit,backgrounds}

% ── Tabelas ───────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}

% ── Código ────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  commentstyle=\color{gray}\itshape,
  stringstyle=\color{teal},
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  captionpos=b,
  showstringspaces=false,
}

% ── Matemática ───────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

% ── Hiperlinks ───────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ── Referências ──────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[style=abnt,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{referencias.bib}

% ── Cabeçalho e Rodapé ───────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\textit{FasiTech — Fundamentos Científicos}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% ── Caixas de Destaque ────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable}

\newtcolorbox{insight}[1][]{
  colback=blue!5!white,colframe=blue!40!black,
  fonttitle=\bfseries, title=Decisão de Projeto,#1
}

\newtcolorbox{problema}[1][]{
  colback=red!5!white,colframe=red!50!black,
  fonttitle=\bfseries, title=Problema Observado,#1
}

\newtcolorbox{historico}[1][]{
  colback=gray!8!white,colframe=gray!55!black,
  fonttitle=\bfseries, title=Estratégia Anterior (preservada para benchmarking),#1
}

\newtcolorbox{controle}[1][]{
  colback=green!5!white,colframe=green!45!black,
  fonttitle=\bfseries, title=Ponto de Controle Temporal,#1
}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{2cm}
  {\Large\bfseries Universidade Federal do Pará\\
  Faculdade de Sistemas de Informação\par}
  \vspace{3cm}
  {\Huge\bfseries FasiTech\\[0.5em]
  \large Fundamentos Científicos do Sistema\par}
  \vspace{2cm}
  {\large
  Módulo de Recuperação com Geração Aumentada (RAG)\\
  Módulo de Extração Inteligente de Documentos (ACC)
  \par}
  \vfill
  {\large Belém -- PA\\2026}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\clearpage

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Introdução}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

O sistema FasiTech é uma plataforma web institucional desenvolvida para centralizar
fluxos acadêmicos da Faculdade de Sistemas de Informação (FASI) da UFPA.
Entre seus módulos, dois se apoiam diretamente em técnicas de Inteligência Artificial:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Diretor Virtual} — assistente conversacional baseado em
        \textit{Retrieval-Augmented Generation} (RAG) que responde perguntas
        sobre regulamentos, cronogramas e documentos acadêmicos.
  \item \textbf{Módulo ACC} — extrator automático de cargas horárias de
        certificados enviados em formato PDF, usando Modelos de Linguagem
        Multimodais (\textit{Multimodal Large Language Models}).
\end{enumerate}

Este documento registra a ciência aplicada em cada componente, servindo de
referência para manutenção, evolução e publicação futura dos resultados.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Módulo RAG — Diretor Virtual}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\section{Fundamentos: Retrieval-Augmented Generation}

\textit{Retrieval-Augmented Generation} (RAG) é uma arquitetura que combina
recuperação de documentos com geração de linguagem natural.
A formulação original foi proposta por \textcite{lewis2020rag}:
dado um modelo generativo \(p_\theta(y \mid x)\) e um índice de documentos $\mathcal{D}$,
o modelo recupera os documentos mais relevantes \(\mathbf{z} = \text{Top-}k(q, \mathcal{D})\)
e condiciona a geração sobre eles:

\begin{equation}
  p(y \mid x) = \sum_{z \in \mathbf{z}} p_\eta(z \mid x)\, p_\theta(y \mid x, z)
  \label{eq:rag}
\end{equation}

onde $p_\eta(z \mid x)$ é a probabilidade do documento $z$ ser relevante para
a consulta $x$, calculada via busca densa, e $p_\theta$ é o LLM gerador.

\begin{insight}[title=Por que RAG e não fine-tuning?]
Fine-tuning parametriza o conhecimento no modelo, tornando atualizações
custosas e sem rastreabilidade de fonte. RAG externaliza o conhecimento
nos documentos, permitindo atualização imediata sem retreinamento e
garantindo que respostas sejam fundamentadas em trechos verificáveis.
\end{insight}

\subsection{Recuperação Densa com Bi-Encoders}

A recuperação densa (DR — \textit{Dense Retrieval}) representa consultas e
documentos como vetores densos em um espaço semântico compartilhado.
O trabalho seminal de \textcite{karpukhin2020dpr} (DPR —
\textit{Dense Passage Retrieval}) demonstrou que bi-encoders treinados por
aprendizado contrastivo superam a busca esparsa BM25 em domínios factuais.

A similaridade entre a consulta $q$ e um documento $d$ é calculada por:

\begin{equation}
  \text{sim}(q, d) = \cos\!\left(E_Q(q),\, E_D(d)\right)
  = \frac{E_Q(q) \cdot E_D(d)}{\|E_Q(q)\|\,\|E_D(d)\|}
  \label{eq:cosine}
\end{equation}

No sistema FasiTech, o embedder é o \textbf{Ollama Embedder}
(\texttt{nomic-embed-text} \autocite{nussbaum2024nomic}), executado localmente via servidor Ollama
\autocite{ollama2023}
(\texttt{OLLAMA\_HOST}, padrão \texttt{localhost:11434}), produzindo
vetores de 768 dimensões. Todos os vetores são normalizados pelo
serviço (norma L2 = 1) antes de serem armazenados no LanceDB,
permitindo que a similaridade cosseno seja computada como produto
escalar simples — $\text{sim}(q,d) = E(q) \cdot E(d)$.

\subsubsection{Prefixos de Tarefa (Melhoria 5)}
\label{sec:melhoria5}

\begin{historico}
A versão inicial gerava embeddings chamando o mesmo método
(\texttt{\_get\_question\_embedding}) tanto para os chunks indexados quanto
para a consulta, \emph{sem nenhum prefixo de tarefa}.
\end{historico}

\begin{problema}
O \texttt{nomic-embed-text} é treinado para \emph{recuperação assimétrica} e
\textbf{exige} prefixos de instrução: \texttt{search\_document:} para o texto
indexado e \texttt{search\_query:} para a consulta \autocite{nussbaum2024nomic}.
Omiti-los faz consulta e documento serem projetados como se fossem do mesmo
tipo, degradando mensuravelmente o \textit{recall} — efeito agravado em
consultas curtas e factuais como ``ementa da disciplina X''.
\end{problema}

A versão atual aplica o prefixo correto conforme o papel do texto
(\texttt{input\_type} $\in \{$\texttt{query},\texttt{document}$\}$), apenas quando o
embedder é o nomic. Os documentos são reindexados como
\texttt{search\_document: <chunk>} e a consulta é embeddada como
\texttt{search\_query: <pergunta>}, restaurando o regime assimétrico para o
qual o modelo foi treinado.

\subsection{Busca Híbrida: Semântica + BM25}
\label{sec:rrf-hist}

Busca híbrida combina recuperação densa (semântica) com recuperação esparsa
baseada em frequência de termos \autocite{robertson1994okapi}.
O score BM25 para um documento $d$ dado uma consulta $q$ com termos $\{q_i\}$ é:

\begin{equation}
  \text{BM25}(d,q) = \sum_{i} \text{IDF}(q_i) \cdot
  \frac{f(q_i,d)\,(k_1+1)}{f(q_i,d) + k_1\!\left(1 - b + b\,\frac{|d|}{\text{avgdl}}\right)}
  \label{eq:bm25}
\end{equation}

onde $k_1$ e $b$ são hiperparâmetros de saturação de frequência e normalização
por comprimento do documento, respectivamente.

O banco vetorial \textbf{LanceDB} utilizado no FasiTech configura
\texttt{SearchType.hybrid}, combinando os dois rankings via
\textit{Reciprocal Rank Fusion} (RRF) \autocite{cormack2009rrf}:

\begin{equation}
  \text{RRF}(d) = \sum_{r \in R} \frac{1}{k + r(d)}
  \label{eq:rrf}
\end{equation}

onde $r(d)$ é a posição do documento no ranking $r$ e $k=60$ é constante.

\begin{historico}
Apesar de a documentação referenciar RRF, a primeira implementação de
\texttt{\_retrieve\_context} \emph{não} aplicava a Equação~\eqref{eq:rrf}.
Ela executava a busca semântica, recuperava \texttt{top\_k}$=10$ chunks e, em
seguida, simplesmente \emph{inseria no início da lista} os acertos de
\texttt{\_keyword\_search} (\textit{insert-at-front}), sem fundir as posições
dos dois rankings.
\end{historico}

\begin{problema}
Duas falhas decorriam dessa fusão ingênua:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Dominância de um recuperador} — correspondências exatas de
        palavra-chave eram sempre promovidas ao topo, mesmo quando menos
        relevantes que bons resultados semânticos (e vice-versa).
  \item \textbf{Recall insuficiente para discriminadores fracos} — a busca
        densa não distingue bem ``I'' de ``II''. Para a consulta
        \textit{``ementa de Estrutura de Dados II''}, o chunk correto
        \textbf{não aparecia no top-20 semântico}; era encontrado apenas pela
        busca esparsa (posição~10). Como o \texttt{top\_k} era pequeno, o chunk
        ficava de fora do conjunto entregue ao gerador, que então respondia
        ``não encontrei'' para uma disciplina que \emph{existe} no PPC.
\end{enumerate}
\end{problema}

A versão atual implementa o RRF de fato (\texttt{\_rrf\_fuse}, $k=60$), fundindo
o ranking denso e o ranking esparso (\texttt{\_keyword\_search}) por suas
\emph{posições}. Além disso, cada recuperador contribui com um \textit{fan-out}
ampliado (\texttt{RETRIEVER\_FANOUT}$=30$) e a lista fundida alimenta um
\textit{pool} de candidatos maior (\texttt{RERANK\_CANDIDATE\_POOL}$=40$) antes
do \textit{reranking} (Seção~\ref{sec:reranking}). O \textit{pool} amplo é
essencial: garante que acertos encontrados \emph{apenas} pela busca esparsa
(como ``Estrutura de Dados~II'') cheguem ao reordenador, em vez de serem
cortados prematuramente.

\section{Estratégias de Chunking}

\subsection{Chunking Básico com Sobreposição}

A fragmentação de documentos (\textit{chunking}) é etapa crítica no pipeline
RAG. O método original no FasiTech divide textos em blocos de 800 caracteres
com sobreposição (\textit{overlap}) de 150 caracteres, respeitando quebras
de parágrafo. Esta abordagem, denominada \textit{fixed-size chunking with
overlap}, minimiza a perda de contexto nas fronteiras dos chunks.

\subsection{Chunking Contextual de Seção (Melhoria 1)}
\label{sec:melhoria1}

A limitação do chunking simples é a perda do contexto hierárquico do documento.
Quando um chunk pertence à seção ``Período Letivo 2026.2'', o título dessa
seção pode estar em um chunk anterior, tornando a recuperação dependente de
que o usuário mencione explicitamente ``2026.2'' na consulta.

Inspirado no \textit{Contextual Retrieval} proposto pela Anthropic
\autocite{anthropic2024contextual} e no trabalho de \textcite{shi2023large}
sobre prepend de contexto para melhoria de recuperação, o FasiTech implementa
o método \texttt{\_split\_with\_section\_context}:

\begin{enumerate}
  \item O documento Markdown é percorrido linha a linha.
  \item Cabeçalhos (\texttt{\#}, \texttt{\#\#}, \texttt{\#\#\#},
        \texttt{\#\#\#\#}) são detectados via expressão regular
        \texttt{\^{}(\#\{1,4\})\textbackslash{}s+(.+)} e armazenados
        como \texttt{section\_header} corrente.
  \item Cada chunk gerado pelo método base (\texttt{\_split\_into\_chunks})
        recebe um \emph{prefixo contextual}:
        \begin{center}
          \texttt{[Documento: X | Seção: Y]$\backslash$n$\backslash$n<chunk>}
        \end{center}
  \item O par \texttt{(section\_header, chunk\_contextualizado)} é retornado;
        o campo \texttt{section} é persistido nos metadados do LanceDB.
  \item O chunk contextualizado — não o texto bruto — é embeddado e indexado.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=Python,
  caption={Núcleo de \texttt{\_split\_with\_section\_context} (\texttt{rag\_ppc.py}).}]
lines = text.split("\n")
heading_re = re.compile(r"^(#{1,4})\s+(.+)")

# Agrupa linhas por secao
sections: List[tuple[str, List[str]]] = []
current_header, current_lines = "", []
for line in lines:
    m = heading_re.match(line)
    if m:
        if current_lines:
            sections.append((current_header, current_lines))
        current_header = m.group(2).strip()
        current_lines = []
    else:
        current_lines.append(line)

# Gera chunks contextualizados
result: List[tuple[str, str]] = []
for sec_header, sec_lines in sections:
    block = "\n".join(sec_lines).strip()
    raw_chunks = ChatbotService._split_into_chunks(block, chunk_size, overlap)
    for chunk in raw_chunks:
        prefix = f"[Documento: {doc_name} | Secao: {sec_header}]\n\n"
        contextualized = (prefix + chunk) if sec_header else chunk
        result.append((sec_header, contextualized))
\end{lstlisting}

O efeito é que o embedding do chunk carrega informação da seção pai,
aumentando a similaridade com consultas que referenciam aquela seção,
mesmo que o chunk em si não a mencione.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.6cm and 1.2cm,
  box/.style={draw,rounded corners,fill=blue!8,minimum width=3.8cm,minimum height=0.8cm,align=center,font=\small},
  arrow/.style={-{Stealth},thick}
]
  \node[box] (doc)  {Documento Markdown};
  \node[box,below=of doc] (parse) {Parse de Headings\\(\texttt{\#\#} etc.)};
  \node[box,below=of parse] (chunk) {Chunking por\\Parágrafo};
  \node[box,below=of chunk] (prefix) {Prefixo:\\{[Doc | Seção]}};
  \node[box,below=of prefix] (embed) {Embedding\\(nomic 768-d)};
  \node[box,below=of embed] (lance) {LanceDB\\(Hybrid Index)};
  \draw[arrow] (doc) -- (parse);
  \draw[arrow] (parse) -- (chunk);
  \draw[arrow] (chunk) -- (prefix);
  \draw[arrow] (prefix) -- (embed);
  \draw[arrow] (embed) -- (lance);
\end{tikzpicture}
\caption{Pipeline de indexação com chunking contextual de seção.}
\label{fig:chunking}
\end{figure}

\subsection{Chunking Hierárquico com \textit{Breadcrumb} de Seção (Melhoria 3)}
\label{sec:melhoria3}

\begin{historico}
A Melhoria~1 (Seção~\ref{sec:melhoria1}) detectava \emph{qualquer} cabeçalho
Markdown via \texttt{\^{}(\#\{1,4\})\textbackslash s+(.+)} e o tomava como a
seção corrente do chunk. O cabeçalho mais recente substituía o anterior,
independentemente de seu nível ou natureza.
\end{historico}

\begin{problema}
No \texttt{PCC.md}, cada disciplina segue o padrão:
\begin{center}\small
\texttt{\#\# 6.1.19. ESTRUTURA DE DADOS II (60 horas-aula)}\\
\texttt{\#\# Ementa:}\\
\texttt{Árvores e percursos\ldots\ Tabela de Hash.}
\end{center}
Como \texttt{\#\# Ementa:} é um cabeçalho \emph{do mesmo nível} da disciplina,
ele \textbf{substituía} o cabeçalho da disciplina. Resultado: o texto da ementa
era indexado sob a seção genérica ``Ementa:'' e o \emph{nome da disciplina era
descartado do chunk}. Todas as ementas do curso compartilhavam o mesmo prefixo
\texttt{[\ldots\ |\ Seção: Ementa:]}.

A consequência prática: \textit{Estrutura de Dados~I} ainda era recuperável
por acaso — seu corpo repete as palavras ``estrutura'' e ``dados''. Já a ementa
de \textit{Estrutura de Dados~II} (apenas 147 caracteres, sobre
``árvores/grafos/hash'') não contém nenhum desses termos; sem o nome da
disciplina no chunk, tornava-se \textbf{não-recuperável}, e o sistema afirmava
que a disciplina ``não existe''. O defeito afetava \emph{toda} disciplina cujo
corpo da ementa não repetisse o próprio nome (ex.: \textit{Cálculo
Computacional II}).
\end{problema}

A versão atual constrói um \textit{breadcrumb} hierárquico de cabeçalho. Um
cabeçalho \emph{numerado} (que inicia com dígito, ex.: \texttt{6.1.19.})
inaugura uma nova seção \emph{forte} (a disciplina). Cabeçalhos
\emph{genéricos} — terminados em ``:'' ou pertencentes a um conjunto conhecido
(\texttt{Ementa}, \texttt{Bibliografia básica}, \texttt{Bibliografia
complementar}, \texttt{Objetivos}, \ldots) — \textbf{não} substituem a
disciplina: são anexados como subseção. O prefixo resultante preserva o nome da
disciplina junto ao texto:
\begin{center}\small
\texttt{[Documento: PCC.md | Seção: 6.1.19. ESTRUTURA DE DADOS II (60 horas-aula) > Ementa:]}
\end{center}

\begin{lstlisting}[language=Python,
  caption={Decisão de subseção genérica vs. seção forte (\texttt{rag\_ppc.py}).}]
@staticmethod
def _is_subsection_header(text: str) -> bool:
    t = text.strip()
    if not t or t[0].isdigit():   # "6.1.19. ..." => nova disciplina
        return False
    norm = t.lower().rstrip(":").strip()
    return t.endswith(":") or norm in _GENERIC_SUBHEADERS

# No laco de parsing:
if _is_subsection_header(heading) and parent_header:
    current_header = f"{parent_header} > {heading}"   # 6.1.19. ... > Ementa:
else:
    parent_header = heading                            # nova secao forte
    current_header = heading
\end{lstlisting}

Com o nome da disciplina de volta ao chunk, ela passa a ser recuperável tanto
pela busca esparsa (\texttt{\_keyword\_search}) quanto pelo \textit{reranker}.
\textbf{Esta foi a correção da causa-raiz} do defeito relatado em produção.

\begin{insight}[title=Por que não usar apenas o nível do cabeçalho?]
A hierarquia por nível (\texttt{\#} $>$ \texttt{\#\#} $>$ \texttt{\#\#\#}) não
resolve o caso: no \texttt{PCC.md} a disciplina e ``Ementa:'' estão \emph{ambas}
em nível 2 (\texttt{\#\#}). Por isso a heurística distingue cabeçalhos
\emph{numerados} (estruturais) de \emph{genéricos} (rótulos de conteúdo).
\end{insight}

\subsection{Chunking Pai-Filho (\textit{Small-to-Big})}

Como direção futura, o FasiTech pode adotar o \textit{Parent-Child Chunking}
introduzido no LlamaIndex \autocite{llamaindex2023}: chunks pequenos
(200 chars) são indexados para busca precisa, mas o contexto entregue ao
LLM é o chunk pai (1\,200 chars) que contém o trecho recuperado.
Isso reduz o ruído na busca vetorial enquanto mantém contexto suficiente
para a geração.

\section{Cache Semântico}

\subsection{Motivação e Arquitetura}

O cache semântico armazena pares (pergunta, resposta) avaliados positivamente
e os serve em consultas futuras semanticamente similares, eliminando chamadas
ao LLM para perguntas recorrentes. Esta abordagem é referenciada em
\textcite{bang2023gptcache} e \textcite{zhu2023semsimilaritycache}.

O sistema FasiTech implementa um cache em duas camadas no LanceDB:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Parâmetros do cache semântico do FasiTech.}
\label{tab:cache}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
\toprule
\textbf{Parâmetro} & \textbf{Descrição} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Threshold de similaridade & Cosseno mínimo para hit de cache & 0,90 \\
Avaliação mínima (\textit{trusted}) & Média de notas para promover entrada & 4,4/5 \\
Avaliações para promoção & Qtd. mínima de feedbacks & 2 \\
TTL \textit{trusted} & Validade de entrada confiável & 30 dias \\
TTL \textit{candidate} & Validade de entrada candidata & 14 dias \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Ciclo de Vida das Entradas}

Uma entrada percorre o seguinte ciclo:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Candidate} — criada após primeira avaliação positiva (nota $\geq 3$).
  \item \textbf{Trusted} — promovida quando $\bar{r} \geq 4{,}4$ com $n \geq 2$ avaliações.
  \item \textbf{Servida} — retornada diretamente ao usuário sem chamar o LLM.
  \item \textbf{Expirada} — removida após TTL ou se nota $\leq 2$ na última avaliação.
\end{enumerate}

A função de confiança $C$ combina qualidade e volume:

\begin{equation}
  C = \frac{\bar{r} - 1}{4} \cdot \min\!\left(1,\,\frac{n}{n_{\min}}\right)
\end{equation}

Adicionalmente, cada entrada armazena o \texttt{documents\_hash}, garantindo
que mudanças nos documentos fontes invalidem automaticamente o cache.

\section{Filtragem de Domínio}

Antes de acionar o RAG, o sistema verifica se a pergunta pertence ao domínio
acadêmico para evitar respostas sobre tópicos fora de escopo.

A estratégia é bifásica: (1) detecção de palavras-chave acadêmicas
(ex.: ``TCC'', ``matrícula'', ``ACC'') ajusta o limiar de similaridade para
mais permissivo ($\tau = 0{,}50$); (2) na ausência de palavras-chave, um
limiar mais estrito é aplicado ($\tau = 0{,}72$) para evitar que perguntas
genéricas em português sejam processadas por similaridade superficial de idioma.

O score combinado usa 40\% da melhor similaridade e 60\% da média dos
três primeiros resultados:

\begin{equation}
  S = 0{,}4 \cdot \text{sim}_{\max} + 0{,}6 \cdot \bar{\text{sim}}_3
\end{equation}

\section{Detecção de Ambiguidade Temporal (Melhoria 2)}
\label{sec:melhoria2}

Estudos em busca conversacional demonstram que perguntas ambíguas — aquelas
que carecem de entidades contextuais necessárias para uma resposta precisa —
devem ser respondidas com uma pergunta de esclarecimento antes da recuperação
\autocite{aliannejadi2021clariq}.

No contexto do FasiTech, a ambiguidade temporal ocorre quando o usuário
pergunta sobre prazos sem especificar o período letivo. O método
\texttt{\_needs\_temporal\_clarification} implementa a seguinte lógica:

\begin{equation}
  \text{clarify}(q) = \underbrace{\exists\, t \in T_{\text{trigger}} : t \in q}_{\text{gatilho temporal}}
  \;\wedge\;
  \underbrace{\nexists\, e \in E_{\text{period}} : e \in q}_{\text{ausência de entidade}}
\end{equation}

Os conjuntos são implementados como \texttt{frozenset} para busca $O(1)$:

\begin{lstlisting}[language=Python,
  caption={Constantes de detecção temporal (\texttt{rag\_ppc.py}).}]
_TEMPORAL_TRIGGERS: frozenset = frozenset({
    "periodo", "prazo", "submissao", "entrega", "data", "quando",
    "limite", "cronograma", "calendario", "vencimento", "ate quando",
    "deadline", "datas", "prazos", "agenda",
})
_TEMPORAL_ENTITIES: frozenset = frozenset({
    # Identificadores de periodo letivo: 2024.1 ... 2028.4
    "2024.1", "2024.2", "2024.3", "2024.4",
    "2025.1", "2025.2", "2025.3", "2025.4",
    "2026.1", "2026.2", "2026.3", "2026.4",
    "2027.1", ..., "2028.4",
    # Expressoes naturais de periodo
    "primeiro periodo", "segundo periodo", "semestre atual",
    "proximo semestre", "este semestre",
})

@staticmethod
def _needs_temporal_clarification(question: str) -> bool:
    q_lower = question.lower()
    has_trigger = any(t in q_lower for t in _TEMPORAL_TRIGGERS)
    has_entity  = any(e in q_lower for e in _TEMPORAL_ENTITIES)
    return has_trigger and not has_entity
\end{lstlisting}

Quando $\text{clarify}(q) = \top$, o método \texttt{\_get\_available\_periods}
varre todos os chunks do LanceDB em busca do padrão
\texttt{\textbackslash b(20\textbackslash d\{2\}.\textbackslash{}[1-4\textbackslash{}])\textbackslash b}
e retorna os períodos reais indexados:

\begin{lstlisting}[language=Python,
  caption={Descoberta dinâmica de períodos (\texttt{rag\_ppc.py}).}]
def _get_available_periods(self) -> List[str]:
    period_re = re.compile(r"\b(20\d{2}\.[1-4])\b")
    found: set = set()
    df = lancedb.connect(self.db_url).open_table("recipes").to_pandas()
    for row in df.itertuples():
        p = json.loads(row.payload)
        for m in period_re.findall(p.get("content", "")):
            found.add(m)
    return sorted(found)   # ex.: ['2026.2', '2026.3', '2026.4']
\end{lstlisting}

A resposta de esclarecimento é formatada em Markdown (renderizado no
frontend via \texttt{react-markdown} + \texttt{remark-gfm}):

\begin{lstlisting}[language=Python,
  caption={Mensagem de esclarecimento gerada dinamicamente.}]
period_list = ", ".join(available_periods)  # ex.: 2026.2, 2026.3, 2026.4
clarification = (
    f"Para qual **periodo letivo** voce deseja as informacoes?\n\n"
    f"Periodos disponiveis nos documentos: **{period_list}**\n\n"
    f"Por favor, especifique o periodo (ex.: *2026.2*) para que eu "
    f"possa te dar uma resposta precisa."
)
\end{lstlisting}

Esta abordagem elimina chamadas desnecessárias ao LLM antes de
executar o pipeline RAG completo com contexto insuficiente.

\begin{insight}[title=Ganho esperado]
Esta abordagem elimina a necessidade de o usuário reformular a pergunta.
Em vez de receber uma resposta incompleta ou mesclada entre períodos,
o sistema pede esclarecimento na primeira interação, reduzindo o número
médio de turnos para resposta de $\approx 2$ para $1$.
\end{insight}

\section{Expansão de Consulta por Siglas}

O método \texttt{\_expand\_query} implementa um mapa de siglas para seus
expandidos semânticos (ex.: ``ACC'' $\to$ ``Atividade Curricular
Complementar atividades complementares ACG extracurricular'').

Esta técnica é variante do \textit{Query Expansion} estudado em
\textcite{carpineto2012survey}: ao adicionar termos sinônimos à consulta
antes do embedding, aumenta-se o recall da busca vetorial sem modificar
o banco de vetores.

\section{Reranking com Cross-Encoder (Melhoria 4)}
\label{sec:reranking}

\begin{historico}
Nas versões anteriores não havia reordenação: os chunks fundidos seguiam
diretamente para a montagem do prompt, na ordem produzida pela recuperação.
O reranking constava apenas como ``trabalho futuro''.
\end{historico}

\begin{problema}
Bi-encoders comprimem consulta e documento em vetores \emph{independentes}:
a similaridade vetorial aproxima relevância, mas \emph{similaridade $\neq$
relevância}. Em consultas com discriminadores fracos (``I'' vs.\ ``II''), o
ranking denso confunde disciplinas afins. Mesmo com a busca esparsa trazendo o
chunk correto ao \textit{pool}, sem um juiz de relevância par-a-par o chunk
certo raramente alcançava o topo.
\end{problema}

Um \textit{cross-encoder} processa o par
$(\text{consulta},\text{documento})$ \emph{conjuntamente} em uma única passagem
do \textit{Transformer}, atribuindo um score de relevância direto
\autocite{khattab2020colbert}:
\begin{equation}
  s(q,d) = \text{CrossEncoder}(q \,\Vert\, d)
\end{equation}
diferentemente do bi-encoder, que codifica $q$ e $d$ separadamente. O custo é
maior (não há pré-cálculo de vetores), por isso o reranker é aplicado apenas
sobre o \textit{pool} de candidatos da fusão RRF, e não sobre todo o índice.

No FasiTech, o método \texttt{\_rerank} reordena os
\texttt{RERANK\_CANDIDATE\_POOL}$=40$ candidatos e mantém os \texttt{top\_k}
melhores. O modelo padrão é o \texttt{BAAI/bge-reranker-base} (278M de
parâmetros, multilíngue), executado localmente via
\texttt{sentence-transformers}. O carregamento é \emph{preguiçoso} (singleton)
e \emph{fail-open}: se a dependência ou o modelo não estiverem disponíveis, o
pipeline mantém a ordenação da fusão RRF, sem interromper o serviço. As
variáveis \texttt{RERANKER\_ENABLED} e \texttt{RERANKER\_MODEL} controlam o
comportamento em produção.

\begin{insight}[title=Por que bge-reranker-base e não v2-m3?]
O \texttt{bge-reranker-v2-m3} (568M) e o \texttt{bge-reranker-base} (278M)
resolvem igualmente a desambiguação I/II no corpus do FasiTech, mas o
\texttt{base} usa cerca de metade da RAM e é mais rápido em CPU — decisivo no
VPS de produção (2~vCPU / 8~GB), onde a inferência ocorre sem GPU.
\end{insight}

\begin{insight}[title=Dependência do reranker para a correção do caso ``II'']
Vale registrar para benchmarking: isoladamente, a fusão RRF \emph{não} coloca
``Estrutura de Dados~II'' no top-8 (a busca esparsa a posiciona por volta da
posição~21 no ranking fundido). É a combinação \emph{pool ampliado $+$
reranking} que eleva o chunk correto ao topo. Desabilitar o reranker reintroduz
o defeito.
\end{insight}

\section{Visão Geral do Pipeline RAG}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.5cm and 0.4cm,
  proc/.style={draw,rounded corners,fill=green!8,minimum width=4.0cm,
               minimum height=0.75cm,align=center,font=\footnotesize},
  dec/.style={draw,diamond,fill=orange!12,aspect=2,
              minimum width=3.2cm,minimum height=0.6cm,
              align=center,font=\footnotesize},
  term/.style={draw,rounded corners,fill=gray!12,minimum width=3.2cm,
               minimum height=0.6cm,align=center,font=\footnotesize},
  arrow/.style={-{Stealth},thick}
]
  \node[proc]  (q)     {Pergunta do Usuário};
  \node[dec,below=of q]  (cache)  {Cache\\Hit?};
  \node[term,right=2.8cm of cache] (ret)    {Retorna do Cache};
  \node[dec,below=0.8cm of cache]  (temp)   {Ambiguidade\\Temporal?};
  \node[term,right=2.8cm of temp]  (clar)   {Pergunta de\\Esclarecimento};
  \node[dec,below=0.8cm of temp]   (dom)    {In-Domain?};
  \node[term,right=2.8cm of dom]   (ood)    {Fora de Escopo};
  \node[proc,below=0.8cm of dom]   (exp)    {Expansão de Siglas};
  \node[proc,below=of exp]         (retr)   {Busca Híbrida\\(Densa + Esparsa, RRF)};
  \node[proc,below=of retr]        (rrk)    {Reranking\\(Cross-Encoder)};
  \node[proc,below=of rrk]         (prompt) {Injeção de Contexto\\no Prompt};
  \node[proc,below=of prompt]      (llm)    {LLM (MariTalk Sabiá\\Gemini fallback)};
  \node[proc,below=of llm]         (ans)    {Resposta ao Usuário};

  \draw[arrow] (q) -- (cache);
  \draw[arrow] (cache) -- node[right,font=\tiny]{Não} (temp);
  \draw[arrow] (cache) -- node[above,font=\tiny]{Sim} (ret);
  \draw[arrow] (temp) -- node[right,font=\tiny]{Não} (dom);
  \draw[arrow] (temp) -- node[above,font=\tiny]{Sim} (clar);
  \draw[arrow] (dom) -- node[right,font=\tiny]{Sim} (exp);
  \draw[arrow] (dom) -- node[above,font=\tiny]{Não} (ood);
  \draw[arrow] (exp) -- (retr);
  \draw[arrow] (retr) -- (rrk);
  \draw[arrow] (rrk) -- (prompt);
  \draw[arrow] (prompt) -- (llm);
  \draw[arrow] (llm) -- (ans);
\end{tikzpicture}
\caption{Fluxo completo do pipeline RAG do Diretor Virtual.}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Módulo ACC — Extração Inteligente de Documentos}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\section{Contexto e Desafio}

As Atividades Complementares de Graduação (ACC/ACG) são requisito curricular
para integralização do curso de Sistemas de Informação.
Historicamente, a validação dessas atividades é feita manualmente por
servidores, que examinam cada certificado entregue pelo aluno e somam
as cargas horárias.

O processo é:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Heterogêneo} — certificados variam em formato, layout, idioma e fonte.
  \item \textbf{Propenso a erros} — leitura manual de dezenas de certificados por aluno.
  \item \textbf{Não escalável} — custo cresce linearmente com o número de alunos.
\end{itemize}

O módulo ACC do FasiTech automatiza a extração da carga horária via
\textit{Document AI} com Modelos de Linguagem Multimodais.

\section{Fundamentos: Document AI e Multimodal LLMs}

\textit{Document AI} é o campo de estudo da compreensão automática de
documentos não-estruturados \autocite{cui2021documentai}.
Diferentemente de NLP clássico — que opera sobre texto puro —,
Document AI lida com a informação visual e estrutural de documentos
(layout, tabelas, fontes, posição do texto).

\subsection{Modelos Multimodais}

Modelos de linguagem multimodais (\textit{Multimodal LLMs}) processam
imagens e texto de forma conjunta, sem necessidade de OCR separado.
O \textbf{Gemini} \autocite{team2023gemini} é um modelo multimodal
nativo que interpreta texto, imagens e PDFs em uma única passagem,
sendo especialmente adequado para certificados escaneados.

A geração de resposta $y$ dado um documento $D$ (página PDF) e uma
instrução $I$ pode ser expressa como:

\begin{equation}
  y = \argmax_y\; p_\theta(y \mid D, I)
  \label{eq:multimodal}
\end{equation}

onde $D$ é representado como sequência de tokens visuais extraídos por
um \textit{Vision Encoder} e $I$ é o prompt de instrução.

\subsection{Processamento de PDFs com pdf2image e Poppler}

Quando o modelo não suporta PDF nativo, a conversão para imagens de alta
resolução (300 DPI) via \textit{pdf2image}/\textit{Poppler} é prática
padrão \autocite{blecher2023nougat}. O FasiTech oferece suporte a ambos
os modos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{PDF direto} — enviado como objeto \texttt{File} ao Gemini,
        que processa nativamente todas as páginas.
  \item \textbf{PDF $\to$ imagem} — cada página é convertida a PNG 300 DPI
        e enviada individualmente ao modelo via \texttt{Image}.
\end{enumerate}

\section{Arquitetura do Módulo ACC}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.6cm,
  proc/.style={draw,rounded corners,fill=teal!8,minimum width=4.2cm,
               minimum height=0.8cm,align=center,font=\small},
  arrow/.style={-{Stealth},thick}
]
  \node[proc] (upload)  {Upload do PDF\\(certificados mesclados)};
  \node[proc,below=of upload] (val)     {Validação\\(tamanho, formato)};
  \node[proc,below=of val]    (agent)   {Agente Gemini\\(GEMINI\_MODEL\_VISION)};
  \node[proc,below=of agent]  (prompt)  {Prompt Estruturado\\(extração por página)};
  \node[proc,below=of prompt] (parse)   {Parse da Resposta\\(regex TOTAL GERAL)};
  \node[proc,below=of parse]  (save)    {Persistência\\(BD + Google Sheets)};
  \node[proc,below=of save]   (email)   {Notificação\\por E-mail};

  \draw[arrow] (upload) -- (val);
  \draw[arrow] (val) -- (agent);
  \draw[arrow] (agent) -- (prompt);
  \draw[arrow] (prompt) -- (parse);
  \draw[arrow] (parse) -- (save);
  \draw[arrow] (save) -- (email);
\end{tikzpicture}
\caption{Pipeline de processamento do Módulo ACC.}
\label{fig:acc}
\end{figure}

\section{Prompt Engineering para Extração Estruturada}

O desempenho de LLMs em tarefas de extração de informação depende
criticamente da qualidade do prompt \autocite{brown2020gpt3}.
O FasiTech utiliza um prompt de \textit{few-shot} implícito com
especificação de:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Papel e tarefa} — ``Você é um especialista em extrair
        informações de certificados acadêmicos''.
  \item \textbf{Formatos esperados} — lista de padrões comuns
        (``40h'', ``40 horas'', ``CH: 40h'', etc.).
  \item \textbf{Formato de saída} — estrutura canônica por página e
        linha \texttt{TOTAL GERAL: X horas}.
  \item \textbf{Tratamento de casos-limite} — carga horária em dias
        (8h/dia), múltiplas cargas na página, ausência de carga.
\end{itemize}

\subsection{Extração do Total por Expressão Regular}

Após a resposta do modelo, o sistema executa parsing determinístico
para extrair o total numérico, mitigando alucinações:

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Extração de total com regex.}]
padroes = [
    r'TOTAL GERAL:\s*(\d+(?:,\d+)?)\s*horas?',
    r'Total Geral:\s*(\d+(?:,\d+)?)\s*horas?',
    r'TOTAL:\s*(\d+(?:,\d+)?)\s*horas?',
]
for padrao in padroes:
    match = re.search(padrao, texto, re.IGNORECASE)
    if match:
        horas = match.group(1).replace(',', '.')
        return f"TOTAL GERAL: {horas} horas"
\end{lstlisting}

\section{Análise de Confiabilidade e Limitações}

\subsection{Fontes de Erro}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Fontes de erro e mitigações no módulo ACC.}
\label{tab:erros}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Fonte} & \textbf{Descrição} & \textbf{Mitigação} \\
\midrule
Baixa resolução & PDFs escaneados em $<150$ DPI & Reprocessamento a 300 DPI \\
Tabelas complexas & Layout de certificado não padrão & Prompt com múltiplos formatos \\
Alucinação do modelo & LLM inventa carga não presente & Regex pós-geração + fallback manual \\
Idioma estrangeiro & Certificados em inglês/espanhol & Instrução multilíngue no prompt \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Escalabilidade}

O modelo é chamado uma vez por envio (PDF completo), tornando o custo
fixo por aluno independente do número de páginas dentro do limite de
contexto do Gemini 2.5 Flash Lite ($\approx 1{,}5\times10^6$ tokens).
Para envios com muitos certificados, o sistema pode ser estendido com
paginação em lotes de 10--15 páginas por chamada.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Infraestrutura e Integração}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\section{Banco de Dados Vetorial: LanceDB}

LanceDB \autocite{lancedb2023} é um banco de dados vetorial embutido
(\textit{embedded}) baseado no formato Apache Lance, projetado para
alto desempenho em hardware de commodity.
No FasiTech, ele persiste:

\begin{itemize}
  \item Tabela \texttt{recipes} — chunks dos documentos com vetores 768-d.
  \item Tabela \texttt{semantic\_cache} — entradas de cache semântico com
        vetores, metadados e timestamps.
\end{itemize}

\section{Modelos de Linguagem e Embedder}

O FasiTech utiliza o framework \textbf{Agno} (ex-Phidata) para abstrair
a camada de LLM. A seleção do modelo de geração é feita em tempo de
inicialização do \texttt{ChatbotService}:

\begin{enumerate}
  \item Se \texttt{GOOGLE\_API\_KEY} estiver configurada: usa
        \textbf{Gemini} via API Google.
  \item Caso contrário: usa \textbf{Ollama} \autocite{ollama2023} local como fallback
        (modelo \texttt{OLLAMA\_LLM\_MODEL}).
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Configuração dos modelos no FasiTech (\texttt{LLMConfig.py}).}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Variável} & \textbf{Uso} & \textbf{Padrão} \\
\midrule
\texttt{GEMINI\_MODEL} & Geração de respostas — Diretor Virtual & \texttt{gemini-2.5-flash} \\
\texttt{GEMINI\_MODEL\_VISION} & Extração de certificados — ACC & \texttt{gemini-2.5-flash-lite} \\
\texttt{OLLAMA\_LLM\_MODEL} & Fallback local (sem API key) & \texttt{qwen2.5:3b} \\
\texttt{nomic-embed-text} & Embeddings 768-d (sempre Ollama) & \texttt{OllamaEmbedder} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\noindent\textbf{Nota:} O embedder (\texttt{nomic-embed-text}) é sempre local via Ollama,
independentemente da disponibilidade da API Google. O modelo de geração
(Gemini vs.\ Ollama) é o único componente que muda conforme o ambiente.

\section{Padrão de Projeto: Singleton com Inicialização Lazy}

O \texttt{ChatbotService} implementa o padrão Singleton via \texttt{\_\_new\_\_},
garantindo que a inicialização custosa (conexão com Ollama, criação do
índice LanceDB, carregamento dos documentos) ocorra apenas uma vez por
processo. O diretório de dados é \texttt{\textasciitilde/.cache/fasitech/rag/}
(persistência por usuário do SO, compatível com ambientes Docker).

Sessões de usuário são isoladas por \texttt{session\_id}; cada sessão
cria um \texttt{Agent} Agno sob demanda com histórico de conversa
independente armazenado em SQLite (\texttt{.db} no mesmo diretório de cache).
Quando \texttt{persist\_history=False}, o histórico fica apenas em RAM.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Histórico de Estratégias e Benchmarking}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Este capítulo consolida a evolução das estratégias de recuperação do Diretor
Virtual. As versões anteriores são preservadas intencionalmente — tanto para
rastreabilidade quanto para servir de \emph{baseline} em \textit{benchmarkings}
futuros. Para cada componente, registra-se a estratégia anterior, o problema
observado e a estratégia atual.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Evolução das estratégias de recuperação (RAG) do FasiTech.}
\label{tab:historico}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.4cm}XXp{0.9cm}}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Estratégia anterior (baseline)} &
\textbf{Problema observado} & \textbf{Ref.} \\
\midrule
Chunking &
Cabeçalho corrente sobrescrito por qualquer heading; ``Ementa:'' virava a
seção do chunk &
Nome da disciplina descartado; ementas curtas (ED~II) não-recuperáveis &
\ref{sec:melhoria3} \\
\addlinespace
Embedding &
\texttt{nomic-embed-text} sem prefixo de tarefa (mesmo texto p/ query e doc) &
Recuperação assimétrica degradada; queda de \textit{recall} &
\ref{sec:melhoria5} \\
\addlinespace
Fusão híbrida &
\textit{Insert-at-front}: keyword inserido no topo, sem RRF real; \textit{pool}
pequeno &
Dominância de um recuperador; acertos só-esparsos (ED~II, pos.~21) cortados &
\ref{sec:rrf-hist} \\
\addlinespace
Reordenação &
Nenhuma (ordem da recuperação ia direto ao prompt) &
Similaridade $\neq$ relevância; sem desambiguar ``I'' vs.\ ``II'' &
\ref{sec:reranking} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\noindent\textbf{Caso de regressão de referência (\textit{golden case}).}
A consulta \textit{``Qual a ementa da disciplina Estrutura de Dados~II?''} é o
caso canônico de teste: antes das melhorias retornava ``não encontrei''; após
\emph{chunking com breadcrumb} (Seção~\ref{sec:melhoria3}) $+$ \emph{prefixos
nomic} (Seção~\ref{sec:melhoria5}) $+$ \emph{RRF com pool ampliado}
(Seção~\ref{sec:rrf-hist}) $+$ \emph{reranking} (Seção~\ref{sec:reranking}), o
chunk correto passa a ocupar a posição~1 e a resposta cita a ementa real
(``Árvores\ldots\ Grafos\ldots\ Tabela de Hash''). Recomenda-se manter este e
os demais pares disciplina/ementa I/II como conjunto mínimo de regressão.

\begin{insight}[title=Reprodutibilidade do índice]
Mudanças de \emph{chunking} ou \emph{embedding} não alteram os arquivos fonte e,
portanto, não eram detectadas pelo \textit{hash} de documentos. Introduziu-se a
constante \texttt{INDEX\_PIPELINE\_VERSION}, incorporada ao \textit{hash}: ao
incrementá-la, força-se reindexação limpa e a limpeza do cache semântico,
garantindo que cada \textit{benchmark} rode sobre um índice consistente com o
código.
\end{insight}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Gestão de Funcionários e Roteamento Dinâmico de Notificações}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{controle}
\textbf{Data da mudança:} 10 de junho de 2026.\\
\textbf{Escopo:} introdução do cadastro de funcionários como fonte única de
verdade para (i) os seletores de orientadores, docentes, pareceristas e membros
de banca nos formulários e (ii) o roteamento de notificações por e-mail.\\
\textbf{Motivação:} eliminar a digitação manual de nomes e a configuração de
destinatários em variáveis de ambiente (\texttt{.env}), substituindo-as por
dados governados em banco de dados.\\
\textbf{Componentes afetados:} tabela \texttt{funcionarios}; endpoint público
\texttt{/api/v1/funcionarios}; formulários de TCC, Estágio, Requerimento de TCC,
Plano de Ensino, Projetos e ACC; agendador de alertas acadêmicos.
\end{controle}

\section{Contexto e Motivação}

Antes desta mudança, os formulários acadêmicos do FasiTech apresentavam o campo
de orientador (e correlatos) como \emph{texto livre} ou listas
\textit{hard-coded} no \textit{frontend}, e os destinatários das notificações
por e-mail eram lidos de variáveis de ambiente
(\texttt{TCC\_RECIPIENTS}, \texttt{DESTINATARIOS}, \texttt{PARECERISTAS} etc.).
Esse arranjo apresentava três limitações:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Inconsistência de dados} — o mesmo docente podia ser grafado de
        formas distintas em submissões diferentes, dificultando consultas e
        cruzamentos.
  \item \textbf{Acoplamento à infraestrutura} — alterar um destinatário exigia
        editar o \texttt{.env} e reimplantar a aplicação.
  \item \textbf{Ausência de papéis} — não havia forma de expressar que um
        funcionário exerce uma função institucional (Diretor, Coordenador de
        Estágio) para fins de roteamento automático.
\end{enumerate}

\begin{insight}[title=Banco de dados como fonte única de verdade]
Centralizar pessoas e papéis em uma entidade persistente (\texttt{funcionarios})
desacopla regra de negócio de configuração de ambiente. Seletores e
destinatários passam a derivar de consultas, tornando a manutenção uma operação
de dados (CRUD na interface administrativa) e não de reimplantação.
\end{insight}

\section{Modelo de Dados: a Entidade \texttt{Funcionario}}

A entidade \texttt{Funcionario} registra docentes e colaboradores da FASI. Além
dos atributos descritivos, três \emph{flags} booleanas modelam funções
institucionais, e os campos categóricos \texttt{tipo} e \texttt{categoria}
permitem segmentar a população para os seletores.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l l X}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Domínio} & \textbf{Descrição} \\
\midrule
\texttt{nome}             & texto                & Nome completo (chave de casamento). \\
\texttt{filiacao}         & texto                & Filiação (opcional). \\
\texttt{titulo}           & \{Doutorado, Mestrado, Especialista, Graduação\} & Titulação acadêmica. \\
\texttt{tipo}             & \{Interno, Externo\} & Vínculo com a faculdade. \\
\texttt{categoria}        & \{Docente, Secretaria, Colaborador\} & Categoria funcional. \\
\texttt{email}            & texto                & Endereço para notificações. \\
\texttt{fone}             & texto                & Contato (WhatsApp). \\
\texttt{data\_aniversario}& data                 & Data de aniversário. \\
\texttt{diretor\_faculdade}     & booleano       & Marca o Diretor da Faculdade. \\
\texttt{coordenador\_estagio}   & booleano       & Marca o Coordenador de Estágio. \\
\texttt{representante\_docente} & booleano       & Marca o Representante Docente. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Atributos da entidade \texttt{Funcionario}.}
\label{tab:funcionario}
\end{table}

O gerenciamento (CRUD) é exposto na seção \emph{Configuração} da interface
administrativa, sob autenticação por \textit{token}. A criação de colunas em
bases já existentes é idempotente: a inicialização aplica \texttt{ALTER TABLE}
condicional para os campos novos (categoria e \textit{flags} de cargo),
preservando registros legados com valores-padrão.

\section{Seletores Dinâmicos nos Formulários}

Um \textit{endpoint} público de leitura, \texttt{GET /api/v1/funcionarios},
fornece a lista de nomes para os seletores. Por privacidade, ele expõe apenas
dados não sensíveis (\texttt{nome}, \texttt{titulo}, \texttt{tipo},
\texttt{categoria}) --- \textbf{nunca} e-mail ou telefone. A filtragem por papel
ocorre no cliente, permitindo combinações lógicas. A
Tabela~\ref{tab:seletores} resume as regras de elegibilidade adotadas em cada
formulário.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
\toprule
\textbf{Formulário / campo} & \textbf{Conjunto elegível (predicado sobre \texttt{funcionarios})} \\
\midrule
TCC --- Orientador                 & \texttt{categoria = Docente} $\wedge$ \texttt{tipo = Interno} \\
Estágio --- Orientador/Supervisor  & \texttt{categoria = Docente} $\vee$ \texttt{categoria = Colaborador} \\
Requerimento TCC --- Orientador    & \texttt{categoria = Docente} $\wedge$ \texttt{tipo = Interno} \\
Requerimento TCC --- Banca         & \texttt{categoria = Docente} (Interno $\vee$ Externo) \\
Plano de Ensino --- Docente        & \texttt{categoria = Docente} (Interno $\vee$ Externo) \\
Projetos --- Docente e Pareceristas& \texttt{categoria = Docente} $\wedge$ \texttt{tipo = Interno} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Regras de elegibilidade dos seletores derivadas do banco.}
\label{tab:seletores}
\end{table}

\begin{insight}[title=Tratamento de ausência no cadastro]
Quando o nome desejado não consta da lista, a interface orienta o solicitante a
requisitar o cadastro à FASI por e-mail, informando \emph{Nome, Filiação,
e-mail, Telefone e Titulação}. Assim, a lacuna de dados é resolvida na fonte
(o cadastro) em vez de reintroduzir texto livre, preservando a integridade
referencial entre submissões e funcionários.
\end{insight}

\section{Roteamento de Notificações por Papel}

As notificações de submissão deixaram de usar destinatários do \texttt{.env}.
O roteamento passa a combinar três fontes derivadas do banco:
(i) \emph{funcionários selecionados} no próprio formulário (resolvidos por nome
para o respectivo e-mail); (ii) \emph{cargos} (consultados pelas \textit{flags}
\texttt{diretor\_faculdade} e \texttt{coordenador\_estagio}); e
(iii) \emph{categorias} (ex.: \texttt{Secretaria} para o ``secretário'').
Os e-mails de aluno e da biblioteca, quando aplicáveis, são acrescentados
explicitamente. A união dos conjuntos é deduplicada de forma
\textit{case-insensitive}.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
\toprule
\textbf{Formulário} & \textbf{Destinatários} \\
\midrule
Projetos          & Docente (coordenador do projeto) + Pareceristas 1 e 2 + Diretor \\
ACC               & Diretor + Secretário + Aluno \\
Plano de Ensino   & Docente (professor interessado) + Diretor \\
TCC               & Orientador + Aluno + Secretário + Biblioteca (\texttt{bibcameta@ufpa.br}) \\
Requerimento TCC  & Orientador + Diretor + Aluno \\
Estágio           & Orientador + Aluno + Coordenador de Estágio + Diretor \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Política de roteamento de notificações por formulário.}
\label{tab:roteamento}
\end{table}

Adicionalmente, o agendador de alertas acadêmicos, cujo destino
``docentes'' antes lia \texttt{DESTINATARIOS}/\texttt{PARECERISTAS} do
\texttt{.env}, passou a consultar os \textbf{docentes internos}
(\texttt{categoria = Docente} $\wedge$ \texttt{tipo = Interno}) diretamente do
banco.

\begin{insight}[title=Composição e deduplicação de destinatários]
O roteamento é expresso como a união de conjuntos
$R = S \cup C \cup K \cup \{e_{\text{aluno}}, e_{\text{biblioteca}}\}$, onde $S$
são os selecionados no formulário, $C$ os cargos e $K$ as categorias relevantes.
A deduplicação normaliza por caixa baixa, de modo que um docente que também seja
Diretor (ou Orientador que seja Coordenador) recebe uma única cópia da
notificação.
\end{insight}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Geração Automática de Ata de Defesa de TCC}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{controle}
\textbf{Data da implementação:} 10 de junho de 2026.\\
\textbf{Escopo:} geração automatizada de Ata de Defesa em formato \texttt{.doc}
a partir dos dados do Requerimento de TCC, com envio por e-mail ao orientador
acompanhado de instruções para cadastro no SIPAC.\\
\textbf{Motivação:} eliminar a produção manual de atas, reduzindo erros de
digitação e acelerando o trâmite burocrático pós-defesa.\\
\textbf{Componentes afetados:} módulo
\texttt{backend/infrastructure/documents/ata\_defesa.py}; endpoint \texttt{POST
/api/v1/requerimento-tcc/\{id\}/gerar-ata}; painel \emph{Consulta Requerimento
TCC} (botão ``Gerar ATA'').
\end{controle}

\section{Contexto e Motivação}

Após a defesa do TCC, o orientador deve produzir a \textbf{Ata de Defesa} para
registro oficial no SIPAC. Até esta implementação, o documento era criado
manualmente pelo orientador, copiando dados do aluno, da banca e da defesa em
um modelo Word institucional. Esse processo apresentava três pontos de atrito:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Retrabalho de dados} — informações já submetidas pelo aluno no
        \emph{Requerimento de TCC} (título, banca, data/hora da defesa) tinham
        que ser redigitadas na ata.
  \item \textbf{Inconsistência de formato} — a ausência de validação permitia
        erros de ortografia, omissão de membros ou formatação divergente do
        modelo oficial.
  \item \textbf{Latência administrativa} — o atraso na produção da ata
        postergava o registro no SIPAC, bloqueando a homologação.
\end{enumerate}

\begin{insight}[title=Geração a partir da fonte de verdade]
O \emph{Requerimento de TCC} é submetido \textbf{antes} da defesa e contém
todos os dados necessários para a ata: aluno, orientador, banca, título,
data/hora, local. Gerar a ata a partir dessa fonte elimina retrabalho e garante
correspondência exata entre o registro de intenção de defesa e o documento de
homologação.
\end{insight}

\section{Arquitetura da Solução}

A geração da ata é implementada como um \textit{pipeline} de três estágios:
(1) recuperação dos dados no banco, (2) composição do documento
\texttt{.docx} com a biblioteca \texttt{python-docx}, e (3) envio por e-mail ao
orientador com o documento anexado e instruções textuais para cadastro no SIPAC.

\subsection{Recuperação de Dados Enriquecidos}

O \textit{endpoint} \texttt{POST /api/v1/requerimento-tcc/\{id\}/gerar-ata}
recebe o identificador da submissão e recupera o registro completo da tabela
\texttt{requerimento\_tcc\_submissions}, cruzando-o com a tabela
\texttt{funcionarios} para obter a \textbf{titulação} e o \textbf{tipo}
(Interno/Externo) de cada membro da banca. Esse cruzamento é feito por
\emph{casamento de nome}, normalizado para minúsculas e sem acentuação. A
lógica de resolução:

\begin{lstlisting}[language=Python,caption=Busca de titulação e tipo por nome de funcionário.]
func_map = {f["nome"].strip().lower(): f for f in funcionarios}

def _get_func(nome: str | None) -> dict:
    if not nome:
        return {}
    return func_map.get(nome.strip().lower(), {})

ori_f = _get_func(orientador_nome)
m1_f  = _get_func(membro_banca1_nome)
m2_f  = _get_func(membro_banca2_nome)
m3_f  = _get_func(membro_banca3_nome) if membro_banca3_nome else {}
\end{lstlisting}

Cada \texttt{dict} retornado contém \texttt{titulo} e \texttt{tipo}. O
\texttt{titulo} é convertido para abreviação (``Doutorado'' $\to$ ``Dr.'',
``Mestrado'' $\to$ ``M.Sc.'', ``Especialista'' $\to$ ``Esp.'', ``Graduação''
$\to$ sem abreviação), e o \texttt{tipo} determina a filiação exibida na
assinatura (``Interno'' $\to$ ``FASI'', ``Externo'' $\to$ ``Externo'').

\subsection{Composição do Documento com \texttt{python-docx}}

A ata segue o modelo oficial da UFPA, estruturado como:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Cabeçalho institucional}: brasão da UFPA (PNG), seguido das
        linhas centralizadas ``SERVIÇO PÚBLICO FEDERAL / UNIVERSIDADE FEDERAL
        DO PARÁ / CAMPUS UNIVERSITÁRIO DO TOCANTINS - CAMETÁ / FACULDADE DE
        SISTEMAS DE INFORMAÇÃO -- FASI''.
  \item \textbf{Título}: ``ATA DE DEFESA DE TRABALHO DE CONCLUSÃO DE CURSO''
        (negrito, centralizado).
  \item \textbf{Corpo}: parágrafo justificado iniciado por ``Aos [dia por
        extenso] ([dia numérico]) dias do mês de [mês por extenso] de [ano por
        extenso] ([ano numérico]), às [hora por extenso] ([hora numérica]h)
        reuniu-se via [local da defesa]...'', incluindo composição da banca,
        título do trabalho (em negrito), nome e matrícula do discente (em
        maiúsculas e negrito), e os campos de resultado e conceito em
        \textbf{vermelho e negrito}: \texttt{[APROVADO|REPROVADO]} e
        \texttt{[INSUFICIENTE|REGULAR|BOM|EXCELENTE]}.
  \item \textbf{Bloco de assinaturas}: uma linha centralizada para cada membro
        da banca (``Prof.\ [abrev.] [nome] / [papel] -- [filiação]'') e o
        aluno.
\end{enumerate}

A biblioteca \texttt{python-docx} permite controle fino sobre formatação de
parágrafos (alinhamento, espaçamento before/after) e \textit{runs} (negrito,
cor RGB, fonte). O documento é composto em memória e serializado para
\texttt{bytes} com \texttt{doc.save(io.BytesIO())}.

\begin{insight}[title=Campos editáveis destacados em vermelho]
Os campos que o orientador deve preencher manualmente ---
\texttt{[APROVADO|REPROVADO]} e \texttt{[INSUFICIENTE|REGULAR|BOM|EXCELENTE]}
--- são renderizados em \textbf{vermelho e negrito}, orientando visualmente
onde a edição é necessária antes da assinatura.
\end{insight}

\subsection{Normalização de Nomes no Arquivo}

O nome do arquivo anexado é \texttt{ATA\_DEFESA\_<NOME\_DO\_ALUNO>.doc}, onde
\texttt{<NOME\_DO\_ALUNO>} é convertido para maiúsculas, \textbf{sem acentos}
(via \texttt{unicodedata.normalize('NFKD')}) e com espaços substituídos por
\textit{underscores}. Essa normalização garante compatibilidade com clientes de
e-mail e sistemas de arquivos que rejeitam caracteres não-ASCII em nomes de
anexo. Exemplo:

\begin{center}
\texttt{Diego Corrêa de Moraes} $\to$ \texttt{ATA\_DEFESA\_DIEGO\_CORREA\_DE\_MORAES.doc}
\end{center}

\subsection{Envio por E-mail com Instruções SIPAC}

Após a geração do \texttt{.docx}, o sistema consulta o e-mail do orientador na
tabela \texttt{funcionarios} (via
\texttt{get\_funcionario\_emails\_by\_nomes([orientador\_nome])}) e envia o
documento como anexo. O corpo do e-mail contém um \textbf{roteiro passo a
passo} para cadastro da ata no SIPAC:

\begin{enumerate}
  \item Entrar no SIPAC.
  \item Cadastrar Documento.
  \item Tipo de Documento: ``ATA DE DEFESA DE TRABALHO DE CONCLUSÃO DE CURSO
        (TCC)''.
  \item Natureza: ``Ostensivo''.
  \item Assunto Detalhado: ``ATA DE DEFESA DE TRABALHO DE CONCLUSÃO DE CURSO
        DO ALUNO [NOME]''.
  \item Forma de Documento: ``Anexar documento''.
  \item Marcar os envolvidos (UFPA ou externos via \texttt{sou.gov} / SIGAA).
  \item Informar orientador e aluno como interessados.
  \item Unidade de Destino: ``11.19.36'' (código da FASI).
  \item Conferir e finalizar.
\end{enumerate}

Essa abordagem elimina a necessidade de documentação externa ou treinamento
presencial sobre o fluxo do SIPAC, pois as instruções são entregues
\textbf{contextualmente} no momento em que o orientador precisa delas.

\section{Interface de Usuário}

No painel \textbf{Consulta Requerimento TCC}
(\texttt{/consulta/requerimento-tcc}), cada linha da tabela exibe um botão
``\textbf{Gerar ATA}'' com ícone de documento. Ao clicar:

\begin{enumerate}
  \item O botão entra em estado de \textit{loading} (``Gerando...'').
  \item O \textit{frontend} faz uma requisição \texttt{POST
        /api/v1/requerimento-tcc/\{id\}/gerar-ata}.
  \item O \textit{backend} gera a ata e envia o e-mail.
  \item Um \textit{toast} de sucesso exibe a mensagem ``ATA gerada e enviada
        ao orientador ([e-mail])'', ou um erro caso o orientador não tenha
        e-mail cadastrado.
\end{enumerate}

Essa integração de um único clique reduz a latência entre a realização da
defesa e a disponibilização do documento para registro oficial de
\textbf{horas} para \textbf{segundos}.

\begin{insight}[title=Geração sob demanda vs.\ automática]
A geração da ata é disparada \textbf{manualmente} pela coordenação (via botão
no painel administrativo), e não automaticamente ao final da defesa. Isso
permite que eventuais correções de última hora nos dados da banca ou do título
sejam feitas antes da geração do documento oficial. Uma vez gerada, a ata pode
ser regerada quantas vezes necessário (o sistema não impede múltiplos disparos
para o mesmo requerimento).
\end{insight}

\section{Tratamento de Erros e Validações}

O pipeline contempla três pontos de falha e seus respectivos tratamentos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Requerimento não encontrado} — retorna HTTP 404 com a mensagem
        ``Requerimento não encontrado''.
  \item \textbf{E-mail do orientador ausente} — lança
        \texttt{ValueError(``E-mail do orientador '[nome]' não encontrado na
        base de dados.'')} convertida para HTTP 422. A resposta orienta o
        operador a cadastrar o e-mail no painel de Funcionários antes de tentar
        novamente.
  \item \textbf{Falha no envio do e-mail} — o serviço de e-mail
        (\texttt{send\_email\_with\_attachments}) captura exceções do SMTP e
        registra erro no log, mas \textbf{não bloqueia} a resposta da API (a
        ata foi gerada com sucesso; apenas o envio falhou).
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\chapter{Trabalhos Futuros}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Multi-Query Retrieval} — gerar 3 variações da pergunta via
        LLM antes da busca e fundir resultados com RRF
        \autocite{es2023ragas,langchain2023multiquery}.
  \item \textbf{HyDE} (\textit{Hypothetical Document Embeddings}) — embeddar
        uma resposta hipotética gerada pelo LLM em vez da query original
        para maior precisão semântica \autocite{gao2022hyde}.
  \item \textbf{Parent-Child Chunking} — indexar chunks pequenos para
        busca, retornar chunk pai para geração \autocite{llamaindex2023}.
  \item \textbf{Migração de Embedding para \texttt{bge-m3}} — modelo
        multilíngue (denso + esparso) com melhor desempenho em português
        segundo o MTEB; avaliar empiricamente contra o
        \texttt{nomic-embed-text} com prefixos via \textit{harness}.
  \item \textbf{Harness de Avaliação} — conjunto de perguntas-gabarito
        (ex.: todas as ementas I/II) com métricas \textit{hit-rate}/MRR para
        medir regressões a cada mudança de pipeline.
  \item \textbf{Interface de Feedback} — expor botões de avaliação
        (1--5 estrelas) no ChatWidget para alimentar o cache semântico
        com dados reais de usuários.
  \item \textbf{Validação Cruzada ACC} — comparar resultado do Gemini
        com extração por OCR clássico (Tesseract) para medir
        concordância e detectar certificados problemáticos.
\end{enumerate}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\printbibliography[title={Referências}]
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\end{document}
